% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
  12pt,
]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[]{libertine}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Projet d'ingénierie des langues},
  pdfauthor={Marie-Sophie DESMAREST (L2 SDL), Hamza ERROUKRMA (L2 SDL)},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[a4paper, margin=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\newlength{\cslhangindent}
\setlength{\cslhangindent}{1.5em}
\newlength{\csllabelwidth}
\setlength{\csllabelwidth}{3em}
\newlength{\cslentryspacingunit} % times entry-spacing
\setlength{\cslentryspacingunit}{\parskip}
\newenvironment{CSLReferences}[2] % #1 hanging-ident, #2 entry spacing
 {% don't indent paragraphs
  \setlength{\parindent}{0pt}
  % turn on hanging indent if param 1 is 1
  \ifodd #1
  \let\oldpar\par
  \def\par{\hangindent=\cslhangindent\oldpar}
  \fi
  % set entry spacing
  \setlength{\parskip}{#2\cslentryspacingunit}
 }%
 {}
\usepackage{calc}
\newcommand{\CSLBlock}[1]{#1\hfill\break}
\newcommand{\CSLLeftMargin}[1]{\parbox[t]{\csllabelwidth}{#1}}
\newcommand{\CSLRightInline}[1]{\parbox[t]{\linewidth - \csllabelwidth}{#1}\break}
\newcommand{\CSLIndent}[1]{\hspace{\cslhangindent}#1}
\usepackage{pst-vowel}
\usepackage{tipa}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{multirow}
\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi

\title{Projet d'ingénierie des langues}
\author{Marie-Sophie DESMAREST (L2 SDL), Hamza ERROUKRMA (L2 SDL)}
\date{1/04/2022}

\begin{document}
\maketitle

{
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
}
\listoffigures
\listoftables
\renewcommand{\topfraction}{.9}
\renewcommand{\bottomfraction}{.8}
\renewcommand{\textfraction}{.1}
\renewcommand{\floatpagefraction}{.66}
\setcounter{topnumber}{4}
\setcounter{bottomnumber}{2}
\setcounter{totalnumber}{4}

\hypertarget{pruxe9sentation-et-commentaire-du-sujet}{%
\section{Présentation et commentaire du
sujet}\label{pruxe9sentation-et-commentaire-du-sujet}}

~~~Nous avons choisi d'étudier un corpus composé de comédies rédigées
entre 1637 et 1689 par Corneille, Molière, et Quinaut. L'objectif sera
d'étudier les similarités et différences stylistiques entre Corneille et
Molière; nous utiliserons les pièces de Quinaut, un auteur de la même
époque dans le même genre, comme référence (pour vérifier à quelle point
les différences et/ou similarités observées entre Molière et Corneille
peuvent être considérées comme significative). Certains en effet, à la
suite d'un article de Pierre Louÿs paru en 1919(Louÿs 1919) qui
s'interroge sur la paternité des oeuvres de Molière, citant ce qu'il
considère représenter des similarités frappantes entre les pièces des
deux auteurs, se demandent si certaines (ou l'intégralité) des pièces de
Molière n'auraient pas été écrites par Corneille. Bien que nous ne
pensons évidemment pas être en mesure d'apporter une réponse définitive
à ces interrogations, il nous a néanmoins semblé intéressant de comparer
les deux auteurs pour voir si une analyse computationnelle de leurs
pièces permet de mettre en évidence des différences et similarités
pertinentes entre leurs styles respectifs.

\hypertarget{hypothuxe8ses-de-recherche}{%
\section{Hypothèses de recherche}\label{hypothuxe8ses-de-recherche}}

~~~Nous avons choisi d'étudier des textes homogènes en genre (comédie)
pour être sûrs que les caractéristiques et différences se dégageant
entre les deux auteurs soient representatives de réelles différences
dans leur style individuel. Du fait du caractère très codifié du genre,
nous ne nous concentrerons pas sur les caractéristiques qui seront
nécessairement similaires entre les deux (notamment la quantité
métrique). Nous porterons davantage d'attention aux caractéristiques
suivantes:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  lexique utilisé (spécificités) et co-occurrences
\item
  ponctuation: fréquence d'utilisation, types de marques de ponctuations
  utilisées
\item
  syntaxe: ordre des mots, co-occurrences, usage de différents lexèmes
  grammaticaux
\item
  morphologie: usage des temps et modes verbaux notamment
\end{itemize}

\hypertarget{description-du-corpus}{%
\section{Description du corpus}\label{description-du-corpus}}

\hypertarget{origine-et-caractuxe9ristiques}{%
\subsection{origine et
caractéristiques}\label{origine-et-caractuxe9ristiques}}

Le corpus a été récupéré au format xml sur le site:
\href{http://www.theatre-classique.fr/}{www.theatre-classique.fr}, qui
propose une base de données textuelles de pièces de théâtre française.
Il s'agit d'un corpus monolingue spécialisé et annoté, regroupant des
comédies en alexandrins du 17ème siècle rédigées entre 1637 et 1689 par
Corneille, Molière, et Quinaut. Le corpus contient 7 comédies de
Molière, 7 comédies de Corneille, 4 comédies de Quinaut, et une
tragi-comédie écrite collaborativement par les trois auteurs. Nous
n'avons pu trouvé que 4 comédies de Quinaut annotées chez notre source,
et nous avons fait une exception pour inclure la tragi-comédie
\emph{Psyché}, d'un genre un peu différent bien que toujours
formellement similaire aux autres oeuvres, car il s'agit d'une des rares
voire de la seule oeuvre contenant des passages par les trois auteurs.

\hypertarget{statistiques}{%
\subsection{statistiques}\label{statistiques}}

\begin{tabular}{llll}
\textbf{auteur}                      & \textbf{titre}                             & \textbf{date}             & \textbf{nombre de mots}      \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\multirow{7}{*}{Corneille}} & \multicolumn{1}{l|}{LA GALERIE DU PALAIS}    & \multicolumn{1}{l|}{1637} & \multicolumn{1}{l|}{20810} \\ \cline{2-4} 
\multicolumn{1}{|l|}{}               & \multicolumn{1}{l|}{L' ILLUSION COMIQUE}   & \multicolumn{1}{l|}{1639} & \multicolumn{1}{l|}{20536}   \\ \cline{2-4} 
\multicolumn{1}{|l|}{}               & \multicolumn{1}{l|}{MÉLITE}                & \multicolumn{1}{l|}{1682} & \multicolumn{1}{l|}{23170}   \\ \cline{2-4} 
\multicolumn{1}{|l|}{}               & \multicolumn{1}{l|}{LA PLACE ROYALE}       & \multicolumn{1}{l|}{1637} & \multicolumn{1}{l|}{17595}   \\ \cline{2-4} 
\multicolumn{1}{|l|}{}               & \multicolumn{1}{l|}{LA SUITE DU MENTEUR}   & \multicolumn{1}{l|}{1645} & \multicolumn{1}{l|}{22375}   \\ \cline{2-4} 
\multicolumn{1}{|l|}{}               & \multicolumn{1}{l|}{LA SUIVANTE}           & \multicolumn{1}{l|}{1637} & \multicolumn{1}{l|}{19858}   \\ \cline{2-4} 
\multicolumn{1}{|l|}{}               & \multicolumn{1}{l|}{LA VEUVE}              & \multicolumn{1}{l|}{1682} & \multicolumn{1}{l|}{23232}   \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\multirow{7}{*}{Molière}}   & \multicolumn{1}{l|}{AMPHITRYON}              & \multicolumn{1}{l|}{1668} & \multicolumn{1}{l|}{20149} \\ \cline{2-4} 
\multicolumn{1}{|l|}{}               & \multicolumn{1}{l|}{DON GARCIE DE NAVARRE} & \multicolumn{1}{l|}{1682} & \multicolumn{1}{l|}{20481}   \\ \cline{2-4} 
\multicolumn{1}{|l|}{}               & \multicolumn{1}{l|}{DON JUAN}              & \multicolumn{1}{l|}{1682} & \multicolumn{1}{l|}{23921}   \\ \cline{2-4} 
\multicolumn{1}{|l|}{}               & \multicolumn{1}{l|}{L' ÉCOLE DES FEMMES}   & \multicolumn{1}{l|}{1663} & \multicolumn{1}{l|}{23005}   \\ \cline{2-4} 
\multicolumn{1}{|l|}{}               & \multicolumn{1}{l|}{LES FEMMES SAVANTES}   & \multicolumn{1}{l|}{1672} & \multicolumn{1}{l|}{24099}   \\ \cline{2-4} 
\multicolumn{1}{|l|}{}               & \multicolumn{1}{l|}{LE MALADE IMAGINAIRE}  & \multicolumn{1}{l|}{1682} & \multicolumn{1}{l|}{30254}   \\ \cline{2-4} 
\multicolumn{1}{|l|}{}               & \multicolumn{1}{l|}{LE TARTUFFE}           & \multicolumn{1}{l|}{1669} & \multicolumn{1}{l|}{26849}   \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{tous}           & \multicolumn{1}{l|}{PSYCHE}                & \multicolumn{1}{l|}{1671} & \multicolumn{1}{l|}{21441}   \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Quinaut}                    & \multicolumn{1}{l|}{LA COMEDIE SANS COMEDIE} & \multicolumn{1}{l|}{1657} & \multicolumn{1}{l|}{22995} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{}               & \multicolumn{1}{l|}{LE DOCTEUR DE VERRE}   & \multicolumn{1}{l|}{1689} & \multicolumn{1}{l|}{5590}    \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{}               & \multicolumn{1}{l|}{LA MERE COQUETTE}      & \multicolumn{1}{l|}{1665} & \multicolumn{1}{l|}{22723}   \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{}               & \multicolumn{1}{l|}{LES RIVALES}           & \multicolumn{1}{l|}{1661} & \multicolumn{1}{l|}{20441}   \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{total}} & \multicolumn{1}{l|}{18}                    & \multicolumn{1}{l|}{N/A}  & \multicolumn{1}{l|}{390,211} \\ \hline
\end{tabular}

\hypertarget{outil-utilisuxe9}{%
\subsection{outil utilisé}\label{outil-utilisuxe9}}

Les données seront exploitées au moyen du logiciel d'analyse
textométrique TXM, qui permet une analyse plus poussée des données que
le concordancier Antconc, dans la mesure où nous serons amenés à
effectuer de nombreuses analyses de fréquences, corrélation entre les
mots et des analyses syntaxiques et pas seulement lexicométriques. La
nécessité de constituer des sous-corpora et partitions pour l'analyse
des documents rend également TXM plus adapté et facile d'utilisation. Il
est également possible que nous soyons amenés à utiliser le logiciel
GATE pour annoter nos textes.

La fonction spécificités en particulier pour comparer les divers
sous-corpus et partitions par auteurs, en particulier, nous a beaucoup
servi.

\pagebreak

\hypertarget{ruxe9sultats}{%
\section{Résultats}\label{ruxe9sultats}}

\hypertarget{luxe9gende-des-graphes}{%
\subsection{légende des graphes}\label{luxe9gende-des-graphes}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  mol: textes de Molière
\item
  cor: textes de Corneille
\item
  qui: textes de Quineau
\item
  all: \emph{Psyché} (collaboration par les trois auteurs)
\item
  dans le texte: IDS correspond à indice de spécificité
\end{itemize}

L'auteur utilisé comme référence correspondant à l'auteur ``moyen'' pour
le genre et l'époque est Quineau à moins qu'il soit spécifié autrement.

\hypertarget{lexique}{%
\subsection{lexique}\label{lexique}}

De façon générale, on observe une forte globalement de fortes
ressemblances dans le lexique des deux auteurs sur tous les plans
étudiés, ce qui reflète probablement des similarités thématiques entre
leurs oeuvres. On peut toutefois noter une présence plus marquée du
champ lexical de la passion amoureuse chez Corneille, notamment grâce
aux substantifs (amour, coeur, flamme, feux\ldots) en vérifiant le
contexte d'apparition des mots. Il est toutefois difficile de commenter
ces résultats sans une analyse plus approfondie.

\hypertarget{substantifs-les-plus-fruxe9quents}{%
\subsubsection{substantifs les plus
fréquents}\label{substantifs-les-plus-fruxe9quents}}

\begin{table}[h!]
\begin{tabular}{|lllll|}
\hline
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{substantifs}}                                                                                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{}   & \multicolumn{2}{l|}{molière}                             & \multicolumn{2}{l|}{corneille}       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{\#}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{word}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{F}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{word}} & \textbf{F} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{2}  & \multicolumn{1}{l|}{coeur}    & \multicolumn{1}{l|}{382} & \multicolumn{1}{l|}{amour}     & 420 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{3}  & \multicolumn{1}{l|}{Monsieur} & \multicolumn{1}{l|}{313} & \multicolumn{1}{l|}{coeur}     & 272 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{4}  & \multicolumn{1}{l|}{âme}      & \multicolumn{1}{l|}{209} & \multicolumn{1}{l|}{âme}       & 212 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{5}  & \multicolumn{1}{l|}{homme}    & \multicolumn{1}{l|}{197} & \multicolumn{1}{l|}{yeux}      & 201 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{6}  & \multicolumn{1}{l|}{amour}    & \multicolumn{1}{l|}{177} & \multicolumn{1}{l|}{esprit}    & 178 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{7}  & \multicolumn{1}{l|}{chose}    & \multicolumn{1}{l|}{160} & \multicolumn{1}{l|}{temps}     & 141 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{8}  & \multicolumn{1}{l|}{yeux}     & \multicolumn{1}{l|}{158} & \multicolumn{1}{l|}{flamme}    & 131 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{9}  & \multicolumn{1}{l|}{esprit}   & \multicolumn{1}{l|}{156} & \multicolumn{1}{l|}{foi}       & 129 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{10} & \multicolumn{1}{l|}{frère}    & \multicolumn{1}{l|}{145} & \multicolumn{1}{l|}{maîtresse} & 125 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{11} & \multicolumn{1}{l|}{femme}    & \multicolumn{1}{l|}{141} & \multicolumn{1}{l|}{amant}     & 124 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{12} & \multicolumn{1}{l|}{choses}   & \multicolumn{1}{l|}{140} & \multicolumn{1}{l|}{peine}     & 123 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{13} & \multicolumn{1}{l|}{Ciel}     & \multicolumn{1}{l|}{138} & \multicolumn{1}{l|}{jour}      & 121 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{14} & \multicolumn{1}{l|}{monde}    & \multicolumn{1}{l|}{137} & \multicolumn{1}{l|}{discours}  & 114 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{15} & \multicolumn{1}{l|}{gens}     & \multicolumn{1}{l|}{135} & \multicolumn{1}{l|}{feux}      & 101 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{16} & \multicolumn{1}{l|}{père}     & \multicolumn{1}{l|}{121} & \multicolumn{1}{l|}{raison}    & 99  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{17} & \multicolumn{1}{l|}{raison}   & \multicolumn{1}{l|}{112} & \multicolumn{1}{l|}{objet}     & 97  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{18} & \multicolumn{1}{l|}{honneur}  & \multicolumn{1}{l|}{105} & \multicolumn{1}{l|}{effet}     & 91  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{19} & \multicolumn{1}{l|}{fille}    & \multicolumn{1}{l|}{98}  & \multicolumn{1}{l|}{humeur}    & 91  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{20} & \multicolumn{1}{l|}{temps}    & \multicolumn{1}{l|}{96}  & \multicolumn{1}{l|}{lieu}      & 91  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{21} & \multicolumn{1}{l|}{fois}     & \multicolumn{1}{l|}{92}  & \multicolumn{1}{l|}{soeur}     & 86  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{substantifs les plus fréquents chez Corneille et Molière}
\label{tab:my-table}
\end{table}

\pagebreak

\hypertarget{adjectifs-les-plus-fruxe9quents}{%
\subsubsection{adjectifs les plus
fréquents}\label{adjectifs-les-plus-fruxe9quents}}

\begin{table}[h!b]
\begin{tabular}{|lllll|}
\hline
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{adjectifs}}                                                                                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{}   & \multicolumn{2}{l|}{molière}                            & \multicolumn{2}{l|}{corneille}      \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{\#}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{word}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{F}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{word}} & \textbf{F} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{2}  & \multicolumn{1}{l|}{autre}   & \multicolumn{1}{l|}{226} & \multicolumn{1}{l|}{autre}    & 295 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{3}  & \multicolumn{1}{l|}{autres}  & \multicolumn{1}{l|}{113} & \multicolumn{1}{l|}{grand}    & 107 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{4}  & \multicolumn{1}{l|}{même}    & \multicolumn{1}{l|}{101} & \multicolumn{1}{l|}{-même}    & 106 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{5}  & \multicolumn{1}{l|}{bon}     & \multicolumn{1}{l|}{100} & \multicolumn{1}{l|}{même}     & 88  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{6}  & \multicolumn{1}{l|}{grand}   & \multicolumn{1}{l|}{99}  & \multicolumn{1}{l|}{seul}     & 87  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{7}  & \multicolumn{1}{l|}{doux}    & \multicolumn{1}{l|}{98}  & \multicolumn{1}{l|}{belle}    & 80  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{8}  & \multicolumn{1}{l|}{vrai}    & \multicolumn{1}{l|}{90}  & \multicolumn{1}{l|}{doux}     & 75  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{9}  & \multicolumn{1}{l|}{beau}    & \multicolumn{1}{l|}{72}  & \multicolumn{1}{l|}{bon}      & 74  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{10} & \multicolumn{1}{l|}{petit}   & \multicolumn{1}{l|}{68}  & \multicolumn{1}{l|}{vain}     & 74  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{11} & \multicolumn{1}{l|}{bonne}   & \multicolumn{1}{l|}{67}  & \multicolumn{1}{l|}{beau}     & 71  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{12} & \multicolumn{1}{l|}{grande}  & \multicolumn{1}{l|}{67}  & \multicolumn{1}{l|}{vrai}     & 63  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{13} & \multicolumn{1}{l|}{même}    & \multicolumn{1}{l|}{65}  & \multicolumn{1}{l|}{autres}   & 56  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{14} & \multicolumn{1}{l|}{belle}   & \multicolumn{1}{l|}{60}  & \multicolumn{1}{l|}{heureux}  & 54  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{15} & \multicolumn{1}{l|}{seul}    & \multicolumn{1}{l|}{57}  & \multicolumn{1}{l|}{bonne}    & 45  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{16} & \multicolumn{1}{l|}{grands}  & \multicolumn{1}{l|}{54}  & \multicolumn{1}{l|}{jaloux}   & 39  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{17} & \multicolumn{1}{l|}{beaux}   & \multicolumn{1}{l|}{51}  & \multicolumn{1}{l|}{juste}    & 39  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{18} & \multicolumn{1}{l|}{extrême} & \multicolumn{1}{l|}{41}  & \multicolumn{1}{l|}{seule}    & 34  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{19} & \multicolumn{1}{l|}{honnête} & \multicolumn{1}{l|}{39}  & \multicolumn{1}{l|}{nouvelle} & 33  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{20} & \multicolumn{1}{l|}{jaloux}  & \multicolumn{1}{l|}{38}  & \multicolumn{1}{l|}{présent}  & 32  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{21} & \multicolumn{1}{l|}{moindre} & \multicolumn{1}{l|}{36}  & \multicolumn{1}{l|}{ami}      & 31  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{substantifs les plus fréquents chez Corneille et Molière}
\label{tab:adjs}
\end{table}

\hypertarget{verbes-les-plus-fruxe9quents}{%
\subsubsection{verbes les plus
fréquents}\label{verbes-les-plus-fruxe9quents}}

\begin{table}[h!b]
\begin{tabular}{|lllll|}
\hline
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{verbes}}                                                                                     \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{}   & \multicolumn{2}{l|}{molière}                             & \multicolumn{2}{l|}{corneille}      \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{\#}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{word}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{F}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{word}} & \textbf{F} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{2}  & \multicolumn{1}{l|}{être}    & \multicolumn{1}{l|}{3371} & \multicolumn{1}{l|}{être}    & 2525 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{3}  & \multicolumn{1}{l|}{avoir}   & \multicolumn{1}{l|}{2380} & \multicolumn{1}{l|}{avoir}   & 2147 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{4}  & \multicolumn{1}{l|}{faire}   & \multicolumn{1}{l|}{1391} & \multicolumn{1}{l|}{faire}   & 1098 \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{5}  & \multicolumn{1}{l|}{vouloir} & \multicolumn{1}{l|}{768}  & \multicolumn{1}{l|}{voir}    & 690  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{6}  & \multicolumn{1}{l|}{dire}    & \multicolumn{1}{l|}{761}  & \multicolumn{1}{l|}{pouvoir} & 547  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{7}  & \multicolumn{1}{l|}{voir}    & \multicolumn{1}{l|}{755}  & \multicolumn{1}{l|}{vouloir} & 524  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{8}  & \multicolumn{1}{l|}{pouvoir} & \multicolumn{1}{l|}{637}  & \multicolumn{1}{l|}{savoir}  & 418  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{9}  & \multicolumn{1}{l|}{savoir}  & \multicolumn{1}{l|}{482}  & \multicolumn{1}{l|}{dire}    & 406  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{10} & \multicolumn{1}{l|}{aimer}   & \multicolumn{1}{l|}{346}  & \multicolumn{1}{l|}{aimer}   & 346  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{verbes les plus fréquents chez Corneille et Molière}
\label{tab:verbes}
\end{table}

\pagebreak

\hypertarget{fruxe9quence-dutilisation-des-duxe9terminants-possessifs}{%
\subsection{fréquence d'utilisation des déterminants
possessifs}\label{fruxe9quence-dutilisation-des-duxe9terminants-possessifs}}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{utilisation_det_possessifs.jpg}
\caption{utilisation de signes de ponctuation par index de spécificité}
\end{figure}

On peut déjà observer qu'il semble que l'usage de déterminants
possessifs soit une caractéristique très marquée (valeur absolue de
l'indice de spécificité très élevé pour les deux) tant pour Molière que
Corneille, et qu'ils sont à l'opposé dans leur usage: Molière les
utilise beaucoup moins fréquemment que l'auteur de référence ou que dans
la collaboration des trois, et Corneille beaucoup plus. La même tendance
est observée pour les pronoms possessifs (figure 2).

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{pro-pos.png}
\caption{utilisation des pronoms possessifs par index de spécificité}
\end{figure}

\pagebreak

\hypertarget{fruxe9quence-dutilisation-de-la-ponctuation}{%
\subsection{fréquence d'utilisation de la
ponctuation}\label{fruxe9quence-dutilisation-de-la-ponctuation}}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{utilisation_pun.png}
\caption{utilisation de signes de ponctuation par index de spécificité}
\end{figure}

Un autre marqueur stylistique distinct semble être l'utilisation de la
ponctuation. La valeur absolue de l'indice de spécificité de Molière et
Corneille est élevée (\textgreater{} 10) pour les deux auteurs, et ils
s'opposent là encore dans leur usage: Molière en utilise beaucoup plus
que l'auteur de référence, Corneille beaucoup moins.

\hypertarget{utilisation-des-temps-et-modes-verbaux}{%
\subsection{utilisation des temps et modes
verbaux}\label{utilisation-des-temps-et-modes-verbaux}}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{utilisation-temps-verbaux-sized-up.png}
\caption{utilisation de signes des temps verbaux par index de
spécificité}
\end{figure}

On peut observer que Molière et Corneille s'opposent dans leur
utilisation des temps et modes verbaux partout sauf pour l'utilisation
de l'impératif et des participes passés, où leur indice de spécificité
est similaire entre les deux et inférieur à 0. Ils semblent utiliser ces
deux formes beaucoup moins que Quineau, notre référence (indice de
spécificité \textless{} 0 pour Molière et Corneille et d'environ 2 pour
Quineau). On peut en déduire qu'il s'agit là d'une caractéristique
stylistique commune entre les deux auteurs par rapport aux autres textes
du genre.

Corneille se distingue notamment par son utilisation beaucoup plus
fréquente du subjonctif que ses deux homologues (IDS de 9 pour Corneille
par rapport à -4 pour Molière et -1 pour Quineau) et de l'imparfait (IDS
de 8 pour Corneille par rapport à -6 pour Molière et -1 pour Quineau).

Molière se distingue par son utilisation particulièrement peu fréquente
du passé simple par rapport aux autres auteurs du corpus (IDS de -10
pour Molière, 1 pour Corneille, 13 pour Quineau), et des participes
présents (IDS de -7 pour lui, 11 pour Quineau, -0.5 pour Corneille), et
dans une certaine mesure du présent (IDS de -4 pour lui, -0.5 pour
Corneille, 6 pour Quineau).

\hypertarget{utilisation-des-pronoms-personnels}{%
\subsection{utilisation des pronoms
personnels}\label{utilisation-des-pronoms-personnels}}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{pronoms-personnels.png}
\caption{utilisation de pronoms personnels par index de spécificité}
\end{figure}

On observe là encore une forte opposition entre les deux auteurs, qui se
distinguent tous deux par rapport à l'auteur de référence. Ainsi,
Corneille semble utiliser des pronoms personnels beaucoup plus souvent
que la référence (IDS de 14) alors que Molière, au contraire, les
utilise bien moins fréquemment (IDS de -8).

\hypertarget{conclusion}{%
\section{Conclusion}\label{conclusion}}

~~~D'après nos analyses, il semblerait que les deux auteurs présentent
un nombre important de caractéristiques stylistiques distinctes par
rapport aux autres auteurs du genre et entre eux, notamment en matière
de ponctuation, utilisation des temps et modes verbaux, et
caractéristiques syntaxiques comme l'usage des temps verbaux et des
déterminants possessifs. Bien qu'il y ait quelques ressemblances entre
les deux auteurs comme leur usage de l'impératif et des participes
passés, leurs différences sont non seulement plus nombreuses mais aussi
très distinctives entre les deux: par exemple, leur utilisation des
déterminants possessifs est diamétralement opposée et extrêmement
spécifique pour chacun des deux. De fait, il semblerait, d'après ces
résultats, qu'il soit peu probable que Corneille aie rédigé les pièces
de Molière. Quelques réserves toutefois doivent être ajoutées dans la
mesure où il ne s'agit que d'un protocole d'analyse assez limité, à
compléter et contraster avec des analyses complémentaires.

\appendix

\hypertarget{bibliography}{%
\section*{Références}\label{bibliography}}
\addcontentsline{toc}{section}{Références}

\hypertarget{refs}{}
\begin{CSLReferences}{1}{0}
\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Cafiero_2019}{}}%
Cafiero, Florian, and Jean-Baptiste Camps. 2019. {``Why Moli{è}re Most
Likely Did Write His Plays.''} \emph{Science Advances} 5 (11).
\url{https://doi.org/10.1126/sciadv.aax5489}.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-louys}{}}%
Louÿs, Pierre. 1919. {``"L'imposteur" de Corneille Et "Le Tartuffe" de
Molière.''} \emph{Comoedia}, July, 1.
\url{https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k76533058/f2.item}.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Seroussi2014}{}}%
Seroussi, Yanir, Ingrid Zukerman, and Fabian Bohnert. 2014.
{``Authorship Attribution with Topic Models.''} \emph{Computational
Linguistics} 40 (2): 269--310.
\url{https://doi.org/10.1162/coli_a_00173}.

\end{CSLReferences}

\end{document}
